# vk.friends.js v1.0 от 24.10.2014

>*Скрипт для взаимодействия со списком друзей пользователя Вашего приложения для vk.com*

При инициализации получает с сервера vk.com список друзей пользователя. И на его основе строит HTML. 
Поддерживает шаблоны и фильтры для списка друзей, при помощи которых можно построить список под любые потребности.

## Быстрый старт
Подключение необходимых библиотек

    <link href="vk.friends.css" rel="stylesheet" type="text/css" />
    <script src="vk.friends.js" type="text/javascript"></script>

Стандартная разметка для списка друзей

    <div id="vkfBlock">
      <div id="vkfButtonHolder">
        <div id="vkfButtonUp">&#8593;</div>
        <div id="vkfButtonDown">&#8595;</div>
      </div>
      <div id="vkfList">
      </div>
    </div>

Инициализация библиотеки:

    VK.init(function () {
      
      //vk.friends.js initialize
      vkFriends();

    }, function () {
      console.log('something is wrong with VK');
    }, '5.24'); //Важно использовать последнюю версию VK.API      
  
В итоге Вы получите:

![Список всех друзей](http://2.firepic.org/2/images/2014-10/24/vh81k60lmsge.png)

Список всех друзей, который можно перелистывать в верх и в низ по 7 человек Стандартный список друзей при помощи vk.friends.js

---

Если Вам необходим список только тех друзей, что установили приложение - этого можно добиться при помощи фильтров. 
Нужно скрыть тех друзей, которые не установили приложение.

    vkFriends.filter.notInApp.hide();

Дабы избежать ошибок, эту функцию следует выполнить после загрузки списка друзей. 
Для этого, в vkFriends нужно передать эту функцию параметром funcAfterFullLoad. 
Таким образом, инициализация сценария должна выглядеть вот так:
    
    VK.init(function () {
    
      //vk.friends.js initialize
      vkFriends({
        funcAfterFullLoad: vkFriends.filter.notInApp.hide
      });
    
    }, function () {
      console.log('something is wrong with VK');
    }, '5.24'); //Важно использовать последнюю версию VK.API      
Результат будет вот таким:

![Список друзей в приложении](http://2.firepic.org/2/images/2014-10/24/ajb2wsiq5fu0.png)

Как видите, остались только пользователи установившие приложение (первые 3-е), а кнопки навигации стали неактивны. 
Остальные 4 - это приглашения, они строятся по шаблону randomPerson и при клике вызывают стандартное окно vk.api "inviteBox". 
Подробнее о шаблонах, фильтрах и параметрах смотрите в соответствующих разделах справки.

---

## Список параметров

#### frndFields
Поля, котрые будут запрошены у сервера vk.com, через запятую.

*По умолчанию:*
    
    frndFields: 'first_name,photo_100,screen_name,sex,bdate'
    
**Допустимые значения:**
    
    first_name, last_name, nickname, domain, country, has_mobile, photo_50, photo_100, photo_200_orig, online, status, sex, bdate, city

Подробнее

---

####  showRandomPerson
Заполнять пустое пространство случайными пользователями? Количество друзей не всегда будет кратно *countOfFriendsInView*, по этому в конце списка будут пустые места. Если этот параметр true - пустота будет заменена случайным другом, не установившим приложение. По шаблону *randomPerson*

*По умолчанию:*

    showRandomPerson: true

---

#### countOfFriendsInView
Размер порции друзей для показа.

*По умолчанию:*

    countOfFriendsInView: 7

---

#### animMs
Время в мс (1с. = 1000мс), необходимое на анимацию (transition) перемещения списка друзей вверх и вниз. transition задается в css

*По умолчанию:*

    animMs: '700' //0.7s

---

#### clsButtonDisable
css класс который будет добавлен кнопкам перемещения вниз и вверх если перемещение списка в эту сторону невозможно (если достигнут конец списка или если мы находимся в начале списка)

*По умолчанию:*

    clsButtonDisable: 'vkfButtonDisable'

---

#### idButtonUp
Идентификатор (html атрибут id) элемента, который будет использоватся как кнопка перемещения списка вверх.

*По умолчанию:*

    idButtonUp: 'vkfButtonUp'

---

#### idButtonDown
Идентификатор (html атрибут id) элемента, который будет использоватся как кнопка перемещения списка вниз.

*По умолчанию:*

    idButtonDown: 'vkfButtonDown'

---

#### idFriendsPlace
Идентификатор (html атрибут id) элемента, в котором будут сгенерированы части списка друзей.

*По умолчанию:*

    idFriendsPlace: 'vkfList'

---

#### idHolderPrev
Идентификатор (html атрибут id) элемента, в котором будет сгенерирована часть списка друзей при нажатии на кнопку idButtonUp.

*По умолчанию:*

    idHolderPrev: 'vkfHolderPre'

---

#### idHolderNow
Идентификатор (html атрибут id) элемента, в котором будет находится показанная часть друзей

*По умолчанию:*

    idHolderNow: 'vkfHolderNow'

---

#### idHolderNext
Идентификатор (html атрибут id) элемента, в котором будет сгенерирована часть списка друзей при нажатии на кнопку idButtonDown.

*По умолчанию:*

    idHolderNext: 'vkfHolderNext'

---

#### preloadText
InnerHTML в preloadHolder. текст, который будет отображаться до загрузки данных с сервера vk.

*По умолчанию:*

    preloadText: 'Friends loading...'

---

#### clsPreloadHolder
Класс элемента, в котором будет отображатся информация из preloadText.Элемент генерируется в idFriendsPlace.

*По умолчанию:*

    clsPreloadHolder: 'vkfTempHolder'

---

#### clsFilterToogle
Класс-переключатель, для элементов, которы используются как кнопки-переключатели фильтров списка друзей.

*По умолчанию:*

    clsFilterToogle: 'applied'

Подробнее

---

#### styleImgPreload
Стиль, который будет присвоен изображению-загрузчику.
Ссылки на фото друзей присваиваются не сразу, а после их загрузки в кэш. Таким образом, Вы можете задать стандартный background-image для аватарок друзей. И заменен реальной фотографией он будет только после загрузки фотографии в кэш.
Для загрузки фотографии в кэш создается элемент img, для скрытия этого элемента используется стиль заданный данным параметром.

*По умолчанию:*

    styleImgPreload: 'width:1px; height:1px; position:absolute; top:-100px'

---

#### idImgLimb
Идентификатор (html атрибут id) элемента, в который будут добавлятся "img загрузчики" (изображения для загрузки фотографий друзей в кэш). Если не задано - будет использоваться body.

*По умолчанию:*

    idImgLimb: ''

---

#### userAdd
Нужно ли добавлять пользователя в список друзей?

*По умолчанию:*

    userAdd: true

---

#### userObject
Объект пользователя. Javascript объект со всеми нужными атрибутами пользователя. Может быть полезно, если атрибуты пользователя уже известны на сервере. Если не задано (по умолчанию) информация о пользователе будет загружена с сервера vk.

*По умолчанию:*

    userObject: ''

---

#### scoreUserAlwaysFirst
При сортировке по счету, пользователь всегда будет на первом месте.

*По умолчанию:*

    scoreUserAlwaysFirst: 'true'

---

#### funcAfterPreload
Функция, вызываемая перед загрузкой данных с сервера vk.

*По умолчанию:*

    funcAfterPreload: ''

---

#### funcAfterFullLoad
Функция, вызываемая после загрузки данных с сервера vk.

*По умолчанию:*

    funcAfterFullLoad: ''

---

#### scoreNeedToLoad
Нужно ли загружать счет пользователя?
Если нужно, будет сгенерирован POST запрос на Ваш сервер. В запросе будет перечень uid всех пользователей установивших приложение. Вида:get_score.php?friend=123123,234234,454545,2222 (включая uid текущего пользователя, если userAdd = true.На сервере, Вам нужно сгенерировать JSON объект, со счетом каждого пользователя. Вида:

    [
      {level: 11, uid: 123123},
      {level: 22, uid: 234234},
      {level: 4343, uid: 454545},
      {level: 23, uid: 2222}
    ]

*По умолчанию:*

    scoreNeedToLoad: false

---

#### scoreRequestUrl
Имя файла на Вашем сервере, к которому будет сделан POST запрос для получения счетов пользователей приложения.

*По умолчанию:*

    scoreRequestUrl: 'get_score.php'

---

#### scoreRequestKey
Ключ, для POST запроса в котором будет находится список uid (через запятую) всех друзей установивших приложение и uid текущего пользователя если userAdd = true.

*По умолчанию:*

    scoreRequestKey: 'friend'

---

#### scoreNeedToSort
Нужно ли сортировать друзей по счету?

*По умолчанию:*

    scoreNeedToSort: true

---

#### inviteMsg
Текст, который будет прислан пользователю не установившему приложение, как приглашение. Функцией vkFriends.vkf.inviteMe (ее можно использовать в шаблонах).

*По умолчанию:*

    inviteMsg: 'Hello, $first_name! I will glad to see you here.'

Подробнее

---

#### inApp
Шаблон, по которому будут строится друзья установившие приложение


*По умолчанию:*

    inApp: {
      tag: 'div',
      class: 'vkfFriend vkfInApp',
      id: 'vkfBlock$inc',
      child: [
        {
          tag: 'div',
          class: 'vkfName',
          child: '$first_name'
        },
        {
          tag: 'div',
          class: 'vkfAva',
          bgimg: '$photo_100'
        }
      ]
    }

Подробнее

---

#### notInApp
Шаблон, по которому будут строится друзья не установившие приложение

*По умолчанию:*

    notInApp: {
      tag: 'div',
      class: 'vkfFriend',
      id: 'vkfBlock$inc',
      child: [
        {
          tag: 'div',
          class: 'vkfName',
          child: '$first_name'
        },
        {
          tag: 'div',
          class: 'vkfAva',
          bgimg: '$photo_100'
        }
      ]
    }

Подробнее

---

#### randomPerson
Шаблон, по которому будут строиться предложения пригласить друзей с фотографией случайного друга (не установившего приложение) для заполнения пустого пространства, если showRandomPerson = true

*По умолчанию:*

    randomPerson: {
      tag: 'div',
      class: 'vkfFriend vkfInvite',
      id: 'vkfBlock$inc',
      child: {
        tag: 'div',
        class: 'vkfAva',
        bgimg: '$photo_100',
        click: 'o_o.vkf.inviteBox',
        child: {
          tag:'span',
          child:'invite'
        }
      }
    }

Подробнее

#Шаблоны
vkfriends.js конструирует список друзей используя шаблоны в зависимости от параметров друга. Для каждого друга выбирается один из 3-ех шаблонов

* ### inApp
друзья установившие приложение (и пользователь, если он должен отображаться в списке друзей)

* ### notInApp
друзья не установившие приложение

* ### randomPerson 
предложения пригласить друзей с фотографией случайного друга (не установившего приложение) для заполнения пустого пространства, если showRandomPerson = true

## Наглядно:

![Список всех друзей](http://2.firepic.org/2/images/2014-10/24/vh81k60lmsge.png)

В этом случае первый человек в списке - это пользователь, 2 и 3 - друзья установившие приложение, остальные - друзья не установившие приложение. Перваые трое строятся по шаблону *inApp* остальные четверо - *notInApp*.

---

![Список друзей в приложении](http://2.firepic.org/2/images/2014-10/24/ajb2wsiq5fu0.png)

В этом примере скрыты друзья не установившие приложение. По этому, первые трое как и раньше строятся по шаблону *inApp*. Так как достигнут конец списка друзей пустое пространство заполняется случайными пользователями по шаблону *randomPerson*.

## Изменение шаблонов
>Каждый шаблон представляет собой javascript объект, по которому будет строится DOM. Созданный Вами шаблон передается как обычный параметр при инициализации vkFriends

Как было сказано выше шаблон - это обычный объект js с парами ключ-значение по которым будет строится DOM, например шаблон:

    {
      id: 'someElement'
      class: 'vkf-template vkf-test'
    }

Будет преобразован в html:
  
    <div id="someElement" class="vkf-template vkf-test"></div>

Список ключей:

* *tag* - имя тега ("div", "span", "a" и т. п.)

* *class*, *id*, *href* - и другие стандартные (и не стандартные, например 'data-something' атрибуты)

* *child* - родительский элемент, можно передать: 

  * простой текст
  
          { child:'test' }

    получится:
  
          <div>test</div>

  * еще один объект
          {
            child:{ 
              tag:'b',
              child: 'test'
            }
          }

    получится
  
          <div><b>test</b></div>
          
  * массив объектов *(будет особенно полезно для создания меню)*
          
          {
            child:[
             { 
              tag:'b',
              child: 'sub1'
            },
            { 
              tag:'i',
              child: 'sub3'
            },
            ]
          }
  
    получится:
  
          <div>
            <b>sub1</b>
            <i>sub3</b>
          </div>
          
    *Уровень вложенности объектов при помощи child не ограничен!*

* click - имя функции котрая будет вызывана при клике по элементу. В указанную функцию будут передано 2 параметра 
  1. Объект текущего друга, в котором через точку Вы сможете выбрать любой параметр друга полученный с сервера vk 
  2. Объект события клика, с уже вызваным preventDefault 

          /**
           * Вывести в консоль имя друга и его id вконтакте
           * @param {Object} frndObj Объект друга
           * @param {Object} event   Событие клика
           */
          function someClick(frndObj, event){
           console.log(frndObj.id, frndObj.first_name); 
          }                  

          var tempTpl = {
            'tag':'span',
            'child': 'нажмите меня',
            'click': someClick 
          };

* fncAddClass - функция добавления дополнительного класса. В эту функцию будет передан объект с атрибутами друга для обработки, возвращенный ею текст будет добавлен как класс.

        /**
         * Добавить клас соответствующий полу друга
         * @param   {Object} frndObj атрибуты друга
         * @returns {String} имя класса, который необходимо добавить
         */
        function addGenderClass(frndObj){
          return frndObj.sex == 2 ? "femaleClass" : "maleClass";
        }            

        var tempTpl = {
          'class': 'someClass1 someClass2',
          'fncAddClass': addGenderClass 
        };
        
* bgimg - строка, которая будет добавлена как background-image элемента.

        {
          'class': 'someClass',
          'bgimg': 'http://vk.com/images/camera_b.gif' 
        }

  Преобразуется в:
          
          <div class="someClass" style="background-image: url('http://vk.com/images/camera_b.gif')"></div>

### Переменные друга
Во все значения можно вписывать переменные друга при помощи символа '$'. Например, если в качестве фонового изображения Вы хотите использовать фотографию пользователя воспользуйтесь переменной $photo_100

    {
      'class': 'someClass',
      'bgimg': '$photo_100' 
    }

Преобразуется в:

    <div class="someClass" style="background-image: url('http://cs618016.vk.me/v618016017/1259f/ouNlxCzA6vA.jpg')"></div>

> Поимо атрибутов пользователя поддерживается переменная $inc, в ней содержится порядковый номер элемента в отображаемой части списка.

### Конструктор
Для облегченя процесса создания шаблонов, был написан преобразователь html кода в объект шаблона. Но помните, что все атрибуты должны быть записаны так, как это написано здесь. Не забывайте, что переменные нужно вписывать вручную.
В реальности это выглядит как-то так:

    var tHTML  = '<div class="friend" id="frnd$inc">';
        tHTML += '  <div class="name" fncAddClass="addGenderClass">$first_name</div>';
        tHTML += '  <div class="ava" bgimg="$photo_100"></div>';
        tHTML += '  <div class="invite" click="o_o.vkf.inviteMe">Пригласить</div>';
        tHTML += '</div>';

    var newTemplate = vkFriends.htmlToObj(tHTML);
  
В результате, в newTemplate будет сгенерирован объект:
  
    {
      "tag": "DIV",
      "class": "friend",
      "id": "frnd$inc",
      "child": [{
        "tag": "DIV",
        "class": "name",
        "fncAddClass": "addGenderClass",
        "child": "$first_name"
      }, {
        "tag": "DIV",
        "class": "ava",
        "bgimg": "$photo_100"
      }, {
        "tag": "DIV",
        "class": "invite",
        "click": "o_o.vkf.inviteMe",
        "child": "Пригласить"
      }]
    }


## Фильтры
Фильтры применяются для скрытия определенных категорий друзей.

Фильтры можно комбинировать. К примеру, скрыть всех девушек, но показать девушек, у которых сегодня день рождения:

    //Скрыть всех девушек
    vkFriends.filter.female.hide();
    //Показать друзей, у которых сегодня день рождения
    vkFriends.filter.birthday.show();

##### Стандартный набор фильтров:

    vkFriends.filter.inApp //Установившие приложение
    vkFriends.filter.notInApp //Не установившие приложение
    vkFriends.filter.female //Девушки
    vkFriends.filter.male //Парни
    vkFriends.filter.birthday //Друзья, у которых сегодня день рождения

##### Каждый фильтр поддерживает функции:
    
      .show() // Показать друзей, соответствующих фильтру.

      .hide() // Скрыть друзей, соответствующих фильтру.

      .hang(obj) // obj - либо id элемента, либо элемент
      //Использовать obj как фильтр-переключатель. При клике на obj фильтр будет вызываться как .show()\.hide(), а obj будет присвоен\убран класс clsFilterToogle.

Вы можете **добавлять** свои фильтры, при помощи функции 

    vkFriends.filter.add(name, reqStr, matchStr)

**name** - название будущего фильтра;

**reqStr** - строка, в которую будут подставленны переменные текущего пользователя.

**matchStr** - ожидаемый результат. т. е. то, значение, которое должно быть в reqStr после раскрытия всех переменных.

Например, вот как были созданы стандартные фильтры:

    vkFriends.filter.add('inApp', '$isInApp', 'true');
    vkFriends.filter.add('notInApp', '$isInApp', 'false');
    vkFriends.filter.add('female', '$sex', '1');
    vkFriends.filter.add('male', '$sex', '2');
    
## Совместимость
Для совместимости с IE < 8 с сайта [developer.mozilla.org](developer.mozilla.org) были расширены прототипы:
    
    Array.prototype.indexOf
    Function.prototype.bind

##Биндинг фильтров
Любой элемент страницы можно использовать как переключатель фильтра друзей. Для этого, у фильтра нужно вызвать процедуру *.hang()* и передать в него нужный элемент или id этого элемента. При клике по этому элементу vk.friends.js будет показывать и скрывать друзей соответствующих фильтру. А самому элементу будет добавлен \ убран класс, имя которого задано в опции *clsFilterToogle* ('applied' по умолчанию).
Выглядит это вот так:

    <div id="toggleGirls">Девушки</div>

    <script>
      vkFriends.filter.female.hang("toggleGirls");  
    </script>
  
## Парсинг атрибутов
Все опции относящиеся к конкретному пользователю проходят процедуру парсинга атрибутов, и заменяют переменные (начинающиеся с символа '$') на соответствующее переменной значение. Например: 

    'Привет, $first_name!' 

после парсинга будет выглядеть как: 

    'Привет, Вася!' // (если друга зовут Вася)

Парсинг переменных - это встроенная функция объекта *vkFriends.Friend.parseText*, вы можете вызывать ее при обработке события click (задаваемого в шаблоне):

    function postHello(frnd, e){
      var tmpl = 'Привет, $first_name!';
      var uid = frnd.id;
      
      //Вызвать парсинг переменных конкретного пользователя
      var textToSend = frnd.parseText(tmpl);

      var postData = {owner_id: uid, message: textToSend};
      VK.api("wall.post", postData);
    }

    var tTemplate = {
      child: 'Отправить приглашение на стену.'
      click: postHello
    }
  
## Дополнительные функции:
> Показывает окно приглашения друзей в приложение

    vkFriends.vkf.inviteBox();

---

> Пригласить конкретного пользователя при помощи vk.api
    
    /**
    * Функция приглашения друга при помощи текста, указанного 
    * в опции inviteMsg, при помощи vk.api "showRequestBox" 
    * @param {vkFriends.Friend} frnd объект текущего друга
    */
    vkFriends.vkf.inviteMe(frndObj)